# 第一本书

## 从五世纪初到 476 年西方帝国灭亡

### 本著作的计划。罗马城在古代和中世纪的概念

这些著作首次尝试对中世纪的罗马城进行全面的历史描述，而罗马城本身并不存在于教皇和帝国的历史之外。罗马人的特殊任务肯定是撰写这些书籍，但他们却因种种原因而停滞不前。他们只为这样一部国家著作汇集了可贵的贡献和材料。因此，如果一个非罗马人，一个德国人，敢于承担这项艰巨的工作，会有人说这是冒昧吗？恐怕不会，这不仅是因为科学是一个自由的领域，还因为除了罗马人和意大利人之外，没有任何一个民族比德国人与中世纪罗马史有着更密切的、同样是民族性的关系。因为自西奥多里克的哥特人首次统治罗马并以崇敬之心维护它以来，自皮平和查理曼的弗兰肯人将这座城市从伦巴第人和拜占庭人的强权下解放出来并重建它以来，通过日耳曼-罗马帝国，德国在许多世纪里与罗马有着非同寻常的关系。罗马已成为德意志民族不可磨灭的名号，这座城市的中世纪历史是德国历史不可分割的一部分。

当我构思这部作品时，我的计划是这样的：描绘罗马城的历史，从 410 年西哥特人阿拉里克统治下的帝国罗马第一次沦陷，到 1527 年宗教改革开始时查理五世统治下的教皇之城的最后一次沦陷，这段历史撕裂了德国与罗马的古老联系。

在这长达 11 个多世纪的伟大时期中，罗马对历史学家来说始终是一个固定的立场和制高点，他可以从这里观察到中世纪世界的动向，只要它从这座城市获得推动力，或者与它保持着鲜活的联系。因为罗马有两种性质，一种是市政性质，另一种是世界性质，两者不能完全割裂开来。古代如此，中世纪也是如此。

在人类历史上，有三座城市因其对人类的普遍重要性而脱颖而出： 耶路撒冷、雅典和罗马。这三座城市都是人类文明的要素，在世界生活的进程中共同发挥作用，相互交织。耶路撒冷是无权无势的犹太民族的首都，是神秘的神权政治的中心，基督教就是从这里产生的，因此也是世界宗教的大都会。在罗马灭亡很久之后，耶路撒冷被赋予了第二个历史存在，与罗马并存。罗马人在古代摧毁了它，它的人民流散到世界各地，它的神圣性被基督教罗马所继承；然后，它在十一世纪再次兴起，在十字军东征时期成为基督徒的朝圣地和欧亚大战的目标。然后，它又带着它曾作为象征的思想沉入历史。

多神教的雅典作为西方精神、科学、哲学和美好理想的第一个中心，与人类唯一神的城市一起，闪耀在历史生活的另一个高峰。随后，伟大的罗马崛起，成为政治世界的立法者。然而，雅典和罗马是密不可分的。它们相互对应，就像精神与意志、思想与行动。它们是世界的经典形式。雅典的思想力量唤起了人类的热情热爱，罗马的光辉事迹让人类肃然起敬。所有思想和想象力的创造性劳动都集中在希腊精神的首都，这个帕拉斯-雅典娜的小共和国对人类行使着理想的统治，这种统治在整个民族的形成过程中依然存在，并将永远存在。

另一方面，罗马的世界君主制是历史上唯一不可重复的事实，它建立在完全不同的基础之上。如果只是从外表上了解这座奇妙城市的性质，就会判断它以无与伦比的战争力量和不逊于它的政治天才征服了世界，并掠夺或摧毁了更高贵的民族之花。与希腊的自由精神相比，他看到的只有奴役和专制。他在罗马发现了创造性文化思想的贫乏；他只看到了征服的伟大政治冲动、实践精神的巨大需求以及令人钦佩的国家、司法和民法的巨大结构。他发现，那些上升到最高思想领域的东西要么在罗马没有得到发展，要么只是从国外引进的。即使是点缀罗马的大量高贵艺术品，在他看来也不过是暴政的战利品，被囚禁的缪斯女神在暴政的胜利战车后行走，被迫为世俗的女王服务。

这是不争的事实，但并非全部。罗马从神话的萌芽中崛起，发展壮大，最终君临天下，永远是世界生活中最深奥的奥秘，仅次于基督教的出现和统治。这种宗教起源于民族封闭的耶路撒冷，但其原则是世界性的，它迁入世界首都罗马，就像迁入历史为它准备好的座位一样，以便从政治君主制的废墟中推出教会的巨人形象，即道德君主制。我们无法解释是什么恶魔的力量让一个城市统治了这么多在语言、礼仪和精神上各不相同的民族；我们只能在一长串事实中追溯它的发展，而这个被称为罗马的世界事实本身的内在规律对我们来说仍然是深不可测的。

世界不是从雅典的那座卫城被精神的形成力量征服和统治的，而是在血流成河之下被元老宫的噬人朱庇特征服的。台伯河畔的罗慕兰城继承了世界三个地区的财富和劳动，在这三个地区中，它建立在地球上最美丽的土地上。它既没有用自己的天才创造宗教，也没有用自己的天才创造科学；它吸收了它们，但在传播世界文明、赋予世界精神以文字和形式方面却技艺高超。

罗马出现了世界性的力量。它成为一种制度，将古代世界发展和形成的一切汇集到一个整体的社会秩序中，废除了有限的民族界限，并将各民族作为同一政府下的一个大家庭的成员团结在一起。罗马的这一原则与人性相关，优于美丽的希腊主义的个性。一言以蔽之，这就是 "帝国 "或王国的思想，在罗马，它成为一种世界形式。作为西方的一项原则，它一直统治着西方，直到我们这个时代。只有教会的建立才能与它的力量和持续时间相提并论，而教会在其可见的形式上也只是古代帝国观念的宗教形式。

在历史上，帝国并没有出现在罗马人之前。然而，道德世界也是一个法律实体（君主制）的原则早已包含在一神论的犹太教中。在以色列这个 "被拣选 "的民族及其先知身上，人们第一次意识到了世界性的使命，因此基督教的世界性思想也必然起源于此。

在希腊人中没有这种宗教思想。希腊人的帝国建立在自由精神全面形成的基础上，自由精神渗透到整个世界。精神的宇宙是由他们创造的，但在政治上只体现在一个分散的殖民体系中，而希腊国家则是一个单独的国家或邦联。希腊之外是被鄙视的野蛮人，正如摩西神国之外是被鄙视的异教徒。即使对亚里士多德来说，非希腊人也是没有权利的，他们的天性注定是奴仆。与希腊人的观点相反，亚历山大希望建立一个包括蛮族在内的希腊世界帝国，如果他把方向定在西方，那么世界政治秩序的结果与希腊化的东方几乎不会有任何不同。因为在这位伟大的世界主义者死后，他所建立的世界性希腊帝国也随之瓦解。

只有罗马完成了希腊为充分发展自己的精神而幸运地没有完成的事情；它把整个古代文明结合成一个整体有机体，即 "帝国"。帝国是当时的文化世界，希腊为它创造了人类教育，罗马为它创造了民法，犹太教为它创造了普遍的宗教。维吉尔用不朽的诗句表达了罗马人对世界性道德使命的高度自觉：

> Tu regere imperio populos, Romane, memento：
> Hae tibi erunt artes, pacisque imponere morem、
> Parcere subiectis, et debellare superbos。

这句宏伟的箴言完美地表达了罗马的性质和使命，深深地烙印在人类心中；中世纪的帝国箴言 "Roma Caput Mundi Regit Orbis Frena Rotundi "就是对这句箴言的反映。自奥古斯都以来，罗马人被选中统治世界（君主制）以及罗马国家是世界国家的信念已牢固确立，正如犹太人相信他们的国家是神的国家，他们的宗教是世界宗教一样。

希腊民族及其最伟大的思想家曾在希腊人与野蛮人之间、以色列人与异教徒之间划定的分界墙，在罗马人的世界性帝国中倒塌了，在这个帝国中，所有形式的教育都被接受，所有宗教都有信仰自由，所有民族都被授予公民权。因此，受过教育的人类的统一体被称为 "罗马共和国"，其首领是皇帝，其首都是 "永恒的罗马"，这是地球上的奇迹，是世界历史的产物和纪念碑。

这座雄伟的城市与罗马帝国一起成长、衰老和衰落，两者的解体就像它们的成长一样，是一个奇怪的过程。因为时间在摧毁这座由法律和权利、国家秩序、传统和世纪纪念碑组成的巨大建筑时所付出的努力，丝毫不亚于建立它时所付出的努力。人类历史上最悲惨的一幕莫过于伟大罗马的衰落和最终毁灭。在西哥特人入侵的七年前，罗马人的最后一位诗人站在帕拉丁山上；在那里，他凝视着仍未被征服的罗马，热情地赞美着这座古老皇城难以言表的辉煌、金碧辉煌的神庙、凯旋门、圆柱和雕像，以及人类艺术在其巨大地基上堆砌起来的巨大建筑。克劳狄乌斯死后不到 200 年，格里高利主教站在使徒彼得教堂的讲坛上，在他忧伤的布道中，他把曾经巨大的城市比作一个破碎的尘世容器，把曾经称霸世界的罗马人民比作一具羽翼丰满、衰败不堪、奄奄一息地坐在台伯河畔的尸体。在格里高利乌斯之后的八个世纪，波焦-布拉乔里尼站在元老宫的废墟上；在他眼中，古罗马只剩下残破的神庙、破碎的拱顶、裂开的拱门和广场辉煌的碎片，如今牛群在那里吃草。他在书中写道："命运沧桑"，世间一切伟大的事物都必须屈服于命运。同样的景象启发了英国人吉本，300 年后，他写下了罗马城衰落的故事，并将其写成了不朽之作《罗马帝国的衰落与灭亡》。事实上，我远没有把自己与这些人放在一起写这段历史，但我要说，我发现自己完全陷入了他们的圈套。我被罗马的景象所打动，决定描写这座城市的衰落，但它本身却以一种历史上从未有过的方式重新崛起，成为新的世界霸主。在世界所有城市中，只有罗马被允许以 "永恒 "的神圣称号来装饰自己，诗人的预言 "Imperium sine fine dedi "成为了现实。

罗马帝国在岁月的侵蚀下，被强大的日耳曼部落的风暴摧毁。在罗马国家和古代崇拜消亡之后，凯撒城也随之坍塌。基督教摧毁并改变了古罗马人的异教城市，但它又像从地下兵工厂的墓穴中崛起了一个新罗马。这也被神话所笼罩。就像罗穆卢斯和雷穆斯是古罗马的缔造者一样，现在两位神圣的使徒--彼得和保罗--也成了新罗马的传奇缔造者。罗马也在缓慢地成长，经历了可怕的蜕变，直到经历了史无前例的过程，再次成为世界之首。由于罗马是人类伟大的中世纪的总体形式，就像它曾经是古代的形式一样，因此，我们值得竭尽全力去研究在这座城市中再次聚集的各种因素，使它在最深的衰落之后第二次获得君主制。然而，这种重生并不像古罗马统治的出现那样是一个难解之谜，因为它完全可以用帝国的观念来解释，这种观念已经在西方牢固确立，它与基督教结合在一起，并创建了罗马教会。

在凯撒帝国建立的同时，基督教也出现了，这是人们倾向于称之为天意的历史事件之一。它渗透到古代帝国并与之融合，因为它的世界性原则与世界君主制是一致的。君士坦丁认识到了这一点。新教会根据君士坦丁的教区宪法，在各省建立了主教区和教区网络，从而融入了帝国的政治管理。就其外部形式而言，它是拉丁文的产物，以帝国为基础。它逐渐发展成为一个教会势力，但仍被帝国所包围，只要帝国还在，它就会被取消。从君士坦丁开始，皇帝同时也是帝国总教会（天主教）的首领，在这个教会中，还没有任何一位主教拥有至高无上的地位，与此同时，帝国权力下的大公会议赋予了教会以统一性。

后来，日耳曼部落摧毁了西方帝国，罗马教会仍然是一个纯粹的精神教会，因此不会被野蛮人的破坏所触动，它从外壳中脱颖而出，成为西方的总权威。它取代了西方皇权的地位，其原则像律法一样保存在约柜中。它拯救了拉丁语系和传给它的古代文明，或由它保管的古代文明的残余。它是蛮族汹涌的洪水所无法冲垮的唯一堡垒。在古老帝国摇摇欲坠的时候，教会已经是一个不可动摇的有机体，这是历史上最伟大的事实之一；因为在教会这块坚固的基石上，欧洲的整个生命都重新建立起来了。

教会产生于基督教与罗马帝国的结合，它从罗马帝国汲取了中央集权制度以及古代语言和学问的宝藏，但仅靠垂死的古代民族并不能为教会的发展提供鲜活的素材；相反，恰恰是他们扭曲了基督教，并使其渗透了古代异教。由于历史环境--这是它的第二个世界历史时代--它与年轻的日耳曼民族结合在一起。日耳曼原住民只拥有对基督教毫无抵抗力的自然宗教，如古典民族的异教，它在数千年的统治、文学艺术、崇拜和国家中根深蒂固。当他们占领罗马西部时，他们中的大多数人已经是基督徒了。通过实际摧毁帝国，他们向罗马教会以及罗马帝国的理想鞠躬致敬，因为其传统已成为世界的政治教条。教会本身通过其作为人类统一或基督教共和国思想的守护者的原则，将这种拉丁思想植入他们的心中：教会试图使他们罗马化。日耳曼人的教会信仰、他们的神职、崇拜的语言和形式、节日、使徒和圣徒，所有这些都是罗马式的或与罗马中心有关的。就这样，日耳曼部落、拉丁部落的统治者（他们自己曾与拉丁部落混居在古代古典的土地上）最终恢复了他们曾经摧毁的帝国。但这基本上是罗马教会的功劳。它收回了帝国，这是它自身的先决条件，以必然性作为国际法的形式和世界宗教的确认。

罗马城的继续存在是这一巨大作用的基本条件，是古代与新时代、拉丁与日耳曼世界的联系。西方帝国崩溃后，罗马作为人类文明的阿拉拉特，从野蛮的洪流中脱颖而出。世界古都依然是或成为新兴西方世界的道德中心。但是，在政治帝国的权力离开罗马之后，如果不是居住在罗马的主教们在罗马城市教会中获得了高于其他主教团的地位，罗马不可能再占据这样的地位。他们获得了基督教的最高神职。他们把罗马变成了新国际联盟的德尔斐或耶路撒冷，他们把古代帝国的世界大都会理念与犹太教的上帝之城理念结合在一起。他们所宣称的罗马一贯的至高无上的地位不可能建立在救世主的非政治教导之上，也不可能建立在所有使徒、所有司铎和会众原本平等的事实之上，甚至也不可能建立在罗马教区的年代之上，因为耶路撒冷、以弗所、哥林多和安提阿的教会都比罗马的教会要古老。但彼得建立罗马教区的古老传统很快就给罗马教会的主张带来了胜利的力量；这位使徒在第一世纪就已被视为教会的首领，是基督本人的直接封建继承人和助理司祭。因为救世主曾对他说："你是彼得，我要把我的教会建造在这磐石上。这句话只出现在四部福音书中的一部中，却是教皇统治的基本箴言。今天，我们仍然可以在圣彼得大教堂高大穹顶的楣板上读到它的巨大字体。它对罗马人教会的意义，就像维吉尔的名言对罗马帝国的意义一样。

圣彼得为罗马教会所做的奠基并不可疑，因为这无法用文献来证明，但从这一传统中推断出的罗马教会至高无上的地位却受到了嫉妒的东方人的质疑。在西方，它逐渐变得像信仰条款一样坚定，罗马的主教们自称是彼得的继承者、基督的省督，因此也是天主教会的首领。顺便说一句，传统是古老的，是几个世纪以来的信仰的基础，如果说传统的力量似乎令人惊叹，那么请想一想，在每一种宗教的形成过程中，传统和传说都是实际效果的基础。它们一经世人认可，就会成为事实。此外，同样的传说对于任何其他城市来说都是无力的。无论是耶路撒冷的神圣性（基督在此教导并死去），还是彼得无可争议地建立了安提阿教会，都没有赋予这些城市宣称教会至高无上地位的权利。但是，拉特兰的主教们并不承认首都君士坦丁堡的政治意义对那里的宗主教的地位具有决定性作用，他们成功地利用了旧世界的首都对人民的崇敬和服从所提出的要求。永恒罗马的光环又落在了他们司铎的头上。他们继承了古罗马人的精神、纪律和政治本能，虽然帝国已经崩溃，但其伟大的机器依然存在，尽管已被亵渎。这些国家仍然保留着罗马政府和行政管理的深刻痕迹，因此教会城市的统治很快就开始通过异教罗马所开辟的渠道涌入外省。

罗马教会逐渐将帝国主义转变为教皇制，而教皇制正是罗马教会作为等级制度的产物而出现的。帝国的宪法被转化为以教皇为中心的教会制度。这个教会选举产生的君主和皇帝一样，对部落和民族不闻不问，他的周围是红衣主教和主教形式的旧帝国元老院，但恺撒们不知道的宪法原则，是在所有司铎在议会和主教会议中平等的民主原则基础上引入的，各省向罗马拉特兰元老院派出代表参加这些会议。这些教省的省督是由教皇祝圣或监督的主教；各国的修道院类似于古罗马的殖民地；它们既是罗马精神统治的城堡或驿站，也是罗马文化的城堡或驿站，在不列颠和德意志、高卢和西班牙的异教或异端蛮族被罗马不流血的武器征服之后，永恒之城再次在古代世界最美丽的地方指挥并规定法律。无论人们如何看待罗马的新中央集权，它都是基于人民的历史需要。罗马的至高无上的地位在原始和无法无天的几个世纪里也是必要的，因为它维护了基督教的统一。因为如果没有绝对的教会，如果没有主教们的罗马精神--他们以西庇阿和马略的力量镇压了各省背离正统教义的一切反叛倾向--基督教就会解体为一百多种宗教和民族幻想的产物。然而，罗马和世界的命运两次重演，最终是日耳曼部落在旧罗马帝国灭亡一千年后，通过一场改变人类的伟大革命，摧毁了第二罗马的普遍统治，征服了信仰和知识的自由。

中世纪人民对罗马城的崇敬是无止境的。在罗马城，就像在古代和基督教教育盟约的大方舟中一样，他们看到了基督教的法律、文件和象征；在殉道者和使徒王公的城市中，他们看到了所有超自然恩典的宝库。这里是神圣管理人类的中心，这里坐落着新约的大司铎，他自称是基督在人间的代表。所有至高无上的精神和世俗权力都在罗马得到了圣化；祭司、救赎和约束的力量，帝国或最高神权的威严，以及文化的源泉，似乎都来自罗马的山丘，就像天堂的河流一样，流向世界的四面八方，为它们施肥。所有培养人民的机构最初都源自这一座城市；主教区、修道院、传教会、学校和图书馆都是罗马的殖民地。罗马的僧侣和司铎，就像以前的执政官和元帅一样，曾前往外省，使他们皈依罗马的精神力量。罗马殉教者的遗体被运过海洋和陆地，作为圣物被虔诚地埋葬在不列颠和日耳曼最遥远的祭坛下。蛮族的崇拜语言和学校教育来自罗马；神圣和亵渎的文学、音乐、数学、语法、建筑艺术和绘画都来自罗马。在西方和北方最黑暗的边疆，人们都知道罗马，当他们听到这座城市的名字时，就会对它产生神秘的向往，他们陶醉的想象力在永恒之城的形象中描绘出天堂之门开启或关闭的伊甸园。在中世纪的很长一段时期里，罗马是各国的立法者、教师和母亲，她的孩子们围绕着罗马建立了三重统一的环形结构：教皇的精神、帝国的世俗（德意志国王在圣彼得大教堂接受了帝国的王冠）以及作为古罗马人留给世界的遗产的文化。

这足以说明罗马在中世纪作为基督教国家共同体的统治原则所屹立的高峰。在世界历史的这一任务之前，罗马城第二次面临着漫长岁月的恐怖，人类在这些岁月中努力奋斗，以便在知识成熟时通过知识的力量摆脱罗马的束缚。罗马将欧洲从野蛮的混乱中解救出来，使其获得了共同的自由和教育。
